為了財務自由 你肯延遲享樂 每月儲70%收入嗎？

70後的Winnie和美籍丈夫Jeremy成功在40歲前靠著減少物欲及開支，儲蓄七成收入，訂立長遠的投資計劃，達到財務自由，努力10年存了約950萬港元，實現提早退休的夢想，一家三口開展環球旅程。

上星期和讀者分享了《iMoney》一個「4%法則」成功個案，介紹Winnie和丈夫Jeremy如何去達成這個目標，之後以「4%法則」去過一個豐足的退休生活。今期則和大家硏究一下，我們究竟可不可以像Winnie般，肯在20多歲開始便放棄物欲，延遲享受，省吃儉用10多年，換來之後60年財務自由？

Winnie認為要視乎每個人的努力，最簡單的方法就是認真審視自己的花費財務狀況，減少物欲，至少開始存錢就是好事。

朋友問Winnie：「為提早退休而改變生活習慣困難嗎？」她坦言改變原有的生活習慣，需要很大的努力，記下每筆消費，少買想要的東西，學習投資等，「一開始可能會覺得有些辛苦，犧牲了原有的生活品質，但每天慢慢變，節約變成習慣，也感到樂在其中，這些微小的改變累積起來，也為我們日後60年的生活帶來了無憂的自由。」

Winnie表示，他們一直過著節約環保的生活，「當同事們都買屋買車時，我們住在學生區便宜的出租公寓，不買新衣服，家具日用品主要用二手貨，能DIY的東西都會自己做。」她亦會在帳本記錄每天的支出，讓自己認清能否有節省的空間，當非必要支出減少時，存款就可以慢慢增加。

她指達到財務自由的第一步，是省掉很多在一般人眼中必要，但他們並不需要的東西，例如婚禮沒結婚戒指，不穿婚紗不擺酒，蜜月旅行是去爬山。試問有多少女士接受到？他們選擇把結婚的費用節省下來投資未來。

「收入的高低不代表存款的高低，如果不習慣減少支出多存款，收入高的時候也只會多消費。就算收入增加10倍，我們還是會維持目前的生活模式，因為我們已認清讓生活快樂、真正需要的並不多。」這幾年來就是靠省下來的點點滴滴，令他們能提早退休的原因。

Winnie笑言，他們能夠做得財務自由的方法，其實是老生常談的理論，就是學習多儲錢少花費，並學習如何投資增加「被動收入」。

她強調存款的重要性，例如以每年存款比例為10%計算，要工作5年才能存到1年所需的生活費（不含利息），但如果將存款比例提高至50%，就只需工作1年，便可存到1年所需的生活費，「但社會大部分人永遠只追求快速致富及高利率，而不是腳踏實地的想辦法減少支出，事實上我們也是努力了10多年才能達到財務自由。」

Winnie和Jeremy儲夠了日常生活急備金，有穩定存款便開始投資，投入一筆本金長期投資，預計持有30年以上，嚴守大原則：只領股息，不賺帳面差價，低位時多買入，高位時不賣出。

他們最初投資整體市場指數基金（ETF）和少數有穩定利率個股約70%，而房地產投資信託（REITs）及債券則各15%。「因為長遠來看，整體市場指數基金的歷史成績表現比多數單個投資的好，雖然指數的帳面價位或會變化大，但由於我們打算長期持有領股息，所以不需要在低價時售出，對我們的影響較小，我們亦會選擇管理費較低的。」

她坦言，一開始投資時他們的戶口每月只能收到約十元的利息，但其後定期投入本金，他們的股息和利息已經足夠支付目前生活所需。他們的投資方法亦會隨著市場變化而改變，但均以追求長期穩定的股息為原則。

她回想當他們一開始接觸到提早退休的觀念時，心中也存著許多懷疑，但真正開始實行後，就發現一切並沒有想像中的困難。「我們想傳達的想法很簡單，有人追求及時行樂，我們追求的是達成財務自由後的延遲享樂，達到財務自由後並不代表你就要退休，只是賦予你更自由選擇的人生。」

Winnie達到財務自由6大關鍵
1. 薪金收入必須存七成以上
2. 設定退休金的目標：10年儲約1000萬港元
3. 儲夠退休金後，靠穩定的股息收入作生活費，以長期投資為主
4. 存下的錢大多投入ETF，並選擇投資股息率2%至5%的ETF
5. 投資大原則是高位不賣，低位加碼，收息為主
6. 選擇額外成本最低的投資方式，如稅、手續費、管理費等

港女配洋腸，連登仔實反，樓主走先，我頂住

唔食野都冇乜幾多個一年有一百萬收入啦

我一半都無

計一下他們的月薪，你會發覺，最重要的是有份好工。

每人月入約$60,000

以我而家嘅消費 60000萬月入 可以儲9成

佢地好命，有啲人有錢無命享，何不及時行樂，你好命，日日150個入下醫院叫春就有公屋，你唔好命，死儲爛儲俾港女一筆昆哂

要好命又有好既另一半扶持世間有多少？

前提係你唔會早死

唔洗比家用咩

份糧大到必要開支佔好細先有資格咁玩

當股息5%一年50萬，一家三口一個月4萬，其實都唔算係好舒服既生活

諗起10年前，每個月唔俾家用，1個月駛3k，而家要忍住手先每月唔駛過10k，人工高左自然駛錢多左

其實我以前都係咁諗，但發覺有d開支你控制不到，家人睇醫生多左，你自己注重左健康食好d，用好d等等...

基本上做緊差唔多既野，實行左幾年，而家叫做被動收入頂到每個月車費同部份伙食費用。

但我仲差一樣野先可以好似佢地咁成功，
就係一份可以10年內總收入大過1000萬既工呀屌你老母!
屌你收入高又勁慳錢，使錢永遠使緊面果浸，講條毛咩，人人食野吸收跟世衛標準都係唔會死架啦，有人使完就無咩錢淨，有人就好似佢地咁。

睇下香港稅局個表，屌香港得勁少人可以年收入過百個，作為人中之龍都要40歲先退到休，真係慘。
睇黎所謂九死一生既創業仲實際呢個case。

首先自己要高人工
同時要搵另一半都高人工
兩人要嚴守紀律儲70%人工
冇家人負擔
唔生小朋友

做齊以上既野就可以提早退休啦

祝佢投資失敗

此post已完

延遲享樂我寧願死
而家唔享，老咗冇力享樂

入住便宜既學生宿舍區出租屋
同講住公屋儲錢無分別

fg 13k點儲 70%

古乳有暈，勤有功戲無益，一生都要遵守架

屋企係你最大後盾，返工帶飯，
俾幾百蚊象徵式家用，唔買任何野

家用都唔比仲要問佢地拎零用錢
畢竟父母心中佢地只是小孩

都on撚9 老左先黎玩

唔搬出去，頭10年好容易就儲70%

幾年前好似有個自私港女咩開支都靠男朋友同屋企人，自己搵個份全部儲起曬，最後仲買到樓。
呢個例子真係好勵志。

所以13k 儲70% 不是夢

20岩岩出黎做野就諗退休？
sorry我一出世已經諗我自己會訓落棺材
一終須一死
所以我選擇及時行樂
唔好令自己後悔

跟著佢一野比人呃晒棺材本

事實係戲有益勤有益

月入十幾萬咪儲囉

駛唔駛儲到八十歲先去唱k

唔好講笑啦 950萬真係夠你40歲就退休? 仲話去環遊世界

鬼佬冇比家用概念

唔開源儲幾多都無用

住在學生區便宜的出租公寓

唔係話咩都反
不過人工咁高又無咩可比性
仲要950萬就財務自由唔會會太樂觀

儲晒100%都自由唔到

層樓呢?

10年儲1000萬..
人唔笑狗都吠

You only live once
將後生咁多年光陰時間留返第日人老珠黃先嚟享受
仲未計分分鐘飛來橫禍冇機會享
真係唔識理解呢種方法

%用黎誤導人嘅啫
月入20k儲14k?平時食屎唔駛住？

每人月入六萬 每月儲7成 未計股息花紅乜乜柒柒 一年儲到一球左右

有咁嘅入息邊個唔識儲錢
駛撚佢教

依家仲俾唔俾家用

劉嗚煒表示：工作一年就可退休

每月儲45000 10%回報率 已經有啦
佢地儲7成 姐係每人月入3萬咋
乜每人月入6萬呀

比大劉 放粒野入果閪度
即有一千萬啦
仲要十年？

港女昆哂？ 大陸妹就差唔多

其實係香港，啲乜鬼iMoney，內容農場HKET就睇少啲，一唔係就當笑話睇。

洋腸同溝鬼佬嘅港女，永遠都唔明一般人生活。

12萬儲7成，即係開支3成=3.6萬，有咁既開支夠我供樓養車，慳慳地養多件人仔都得

結論：有無好工介紹？

一出生便可退休

我一個月儲8成半添啊

唔計家用嘅話

點存7成 比家用都冇撚左3成

儲70%，10年儲1000萬
首先要夫妻兩個加埋年收入多過150萬
講撚咩

成篇廢文真係戇鳩到震

如果唔係born winner就實要取捨
人地揀後生刻苦 晚年安樂
如果後生盡玩 要有晚年貧賤既準備

1000萬夠兩個人財務自由?
係香港唔得囉

好多人收入高左
就消費高埋一份

又一個鳩post 證明記者係憨撚鳩嘅，日日嚟連登mon post都唔撚知佢地mon撚左啲乜撚野出嚟，連數都唔撚識計學人講econ，連社會環境都唔撚識就學人做記者，淨係識鳩寫個標題厄鳩人就算，咁都唔面紅個下好撚野

10年儲約1000萬港元

咪住先

住邊度無講
交租？本身有樓？
如果要計埋住，要幾多人工先可以儲咁多錢？

另外，一家三口，個仔啲洗費教育唔使錢？
1000萬可以退休？
我唔信

當初始年薪係x
工作10年，每年increment 5%，
入息稅連老強每年食你15%
固定儲起70%人工
950萬對半每人儲475萬

10年來，稅後收入有14個x
7成即係儲起左9.84x，拎475萬除，

稅後年薪480k，稅前560k，
仲要係第一年做野就呢個數......

一直都唔明，辛苦大半世供層樓，死咗又帶唔走
其實自己係支持及時行樂嘅，後生去下旅行見識世界，好過老咗先去。到時係有錢呀，但行又行唔到，咩都唔食得，有乜癮？

大佬呀 要畀家用咖
畀咗家用 已經七折咗喇

俾，駛費多左兩倍，同時人工都多左兩倍 (畢業時基數太低)，打個和

唔駛畀屋企家用？四大長老又唔駛畀？

又玩數字遊戲 d仆街傳媒利用人既爭鬥心做新聞

1000萬香港買樓都唔夠啦
仲財務自由

我得呀
車錢一個月600 公司包食
住屋企 唔洗比家
扣雜費費用300 左右
一個月儲到9成人工

不過我得萬5 一個月

對於普通人來講，買etf/收息股係好建議，唔好心雄，慢慢等。
Mpf個10%，唔會夠你退休用，最好有項技能，確保你可以退休後都有兼職工作。

享樂又唔一定洗好多錢，行街睇戲食飯打機一個月幾千蚊有找
咁嘅月入真係睇唔到點樣晚年貧賤
只要唔係爛賭亂揮霍，應洗則洗嘅態度，點都生活無憂

唔大想頭一定得
少少地投資/收息服，仲有精力嘅可以打份自由啲嘅freelance

交左家用都冇左7成

咁多負評做乜，事實上係香港一千萬都唔夠財務自由

見得人嘅6/7球都ok啦
淨底3球幾保守投資夠啦

1000萬cash 再加層自住都夠嘅 唔大洗嘅話

有1000萬cash直情買多層收租啦

但你有1000萬cash嘅話，買多層你又會無晒流動資金
個人會好慌㗎

人生咁理想就爽啦

1000萬all in咩
依家5/600萬，放租都好抵玩啦

同埋老實講啦 ，邊有咁多人咁早還晒mortgage呀
我講緊正常打工仔

好快支爆，要咁多錢好快變癈總。

其實香港人最大問題係樓
有層供斷既樓的話, 兩人都係幾千蚊
有小朋友既家庭每月駛費都萬零搞掂

儲可支配收入嘅70%都有機會做到嘅

家用都無撚左35%
實做到月儲70

10%回報

如果30歲就死呢？

基金指數基金已經做到

你唔計佢會蝕無得講

講真 有子女 呢個數好少少既教育可以唔洗諗

月入60000儲7成都有18000洗
夠好多人成個月人工

屌啦 3 皮 既30% 同1皮既30% 都差好撚遠

美股指數基金計增值係有 杜指100年年平均都11/2% 升幅

儲七成？ 家用都比超過3成啦 點儲七成呀

一個月用3.4萬

型囉 唔買樓好清高 高人一等囉
結果行完地球一個圈 咪又係柒柒下咁食玩買

覺得出事就揸住美金啦

不嬲個個月儲70%
月入15k

以前我要租樓住，都可以月儲50%收入
儲左幾年就夠錢自己開舖

如果我三大歲有呢個 income 我都會咁做..
但係我無...
儲到60 都無

如果80歲都死唔去呢?

搵唔到錢無得咁玩有乜好呻，根本個主旨就唔係在於儲幾多錢，而係有冇一個延遲享樂嘅心態。

睇過有篇研究，畀粒糖班細路，邊個忍到一陣唔食嘅有多粒，結果忍手嗰班往後成就都大啲。

今日六萬人工點嚟，其實咪又係因為更早之前已經識延遲享樂，今日低人工話要及時行樂，咪諗吓自己人生、讀大中小學有冇諗過延遲享樂，無嘛，有啲嘢三歲定八十。

其實提早退休個概念本身好有問題，以前讀書暑假都會放假放到悶，點解佢地咁深信提早退休唔做野會開心？

日日返12個鐘好充實先叫好咩 ?

有邊個唔想好似dan 爺日日玩女旅行 ?

得日日OT同唔番工兩個極端選擇?

退休唔一定係0工作，可以比較早獲得自由

咁仲工作既話唔係叫退休，應該叫退下火線。
好似有啲太子爺番hea工，我都唔會話佢退休啦。

老母要收1/3 家用 已經冇可能儲7成

仲要你好命冇病冇痛夠長命先有命享

巴打買開咩etf買到每年10%咁和味

你自己睇下 盈富基金同美股etf 歴史記錄啦
如果佢識簡買入時機 回報仲高

又係啲馬後砲

人工緊係可以靠30％糧過活啦

盈富每年10%？

如果佢識揀買賣時機、揀埋股兼keep住贏
我吹到佢每月收入15K都得啦屌

馬後砲講乜都得啦

咁多如果無窮人啦

spy 未每年9%左右，講緊無做rebalance,死供爛供
用埋股債混合，可以做到14%

加息期呀仲股債組合
諗sir呀又?

有冇諗過市場9成散戶都係炒賣?
完全冇耐性等公司成長

之前無加過息？2019 第一次加？

我就同意winning the losers game條友講，all in SPY多啲

只係養自己梗係夠

每人有自己的選擇

可以唔交家用嗎

唔交家用你老豆老母食乜

imoney 成鳩日響度呃人財務自由好撚易
次次都俾人踢爆係唔現實/偶然先實現到

肯
我一個月都洗唔到兩皮

留名

一千萬都唔夠財務自由？ 你依家點生活 X番25 有冇40萬年薪呀

呢個係假設你有60歲命

單人月薪都6皮 驚閪
叫佢打份2皮工 再住劏房
儲到一半算你好野

根本財務自由 唔係比班基層打工仔又嘅夢想
係你班友不自量力 以為自己係target customer

當股市大跌嗰陣，你估40萬會得返幾多

兒登真係好多mk扮毒撚
香港一早有人二百幾萬都退左休啦

佢哋所謂節儉都洗得多過我

小弟月入72k 女朋友都係72k
自己一個
平時應該用3k－5k
家用 5k－prn
每月儲60k
每年加人工幾k
仲要每3年有Gratuity=360k

每年就會儲到168萬
大約6年就會財自?

呀～仲未計我每年會大約18萬既租金收入，不過拎黎交按揭 唔可以算係profit（or 只可以計還本金既錢）？

以上全部都係0父幹，你肯讀書，做野就有

我儲8成，一年最多咪12萬左右

巴打做邊行

個個月淨係家用都10k
儲條毛

揾份自己鐘意但勁低人工的工又得
份工做得唔開心又唔洗睇老闆面色

應該話，達到財務自由後，你多左選擇
可以選擇點樣分配時間
做野又得，唔做野又得

10M 有樓唔洗供夠哂有突啦
去泰國台灣住已經好好享受

信你老母咩
17年仲話去exchange，19年0父幹買到樓收緊租
傳月支出3k，搭車都去左k幾啦，食飯買衫電話電腦唔洗

每月儲7成 係好誇張

上連登勿認真

All in or nothing

總結
1 人工高
2 放棄生活質素
3 要進行投資
4 唔洗照顧屋企人

其實呢個方向係正路，佢地做得比較extreme咁解
不過香港地只在少數人可以乎合條件....

你每個月草$28k，複式增長25%一年，20年後你會有兩億身家

跟本70% 呢樣野就係誤導，
要睇緊係睇佢每個月儲個實數，
950萬，10年=120個月，
9500000 / 120 = 79166，
呢到係7成，即係兩個人月入113,095，
計返3成做支出都有33,928 用

有幾多對人可以20幾歲搵到咁多呀，
加上成篇野最終都係叫人買股票，
作者咩目的好明顯啦

買樓好過買股票

唔係好明去exchange 同平時賺錢有咩關係
姐係你心目中大學生就唔可以賺錢同儲錢？

本金要好大才可以財務自由

Exchange 通常學校有船支助下，唔係想像中咁貴

不過巴打應該係band友界揾最多果個職業？

一千萬退休，加埋供完既樓都得既

俾完家用都得翻70%啦，點儲70%呀屌你

廢up無用，po按揭連user name是常識吧

其實個理念無錯
只不過俾既例子太過唔現實
1.香港人中位數收入根本到唔到6萬，佢兩個人都可以有6萬月薪
2.好多人都要供養父母
3.好多人住宿已經有問題

得啦得啦 我係9up 全香港都是廢人

其實如果你本身屋企有錢/高收入但又唔買樓係無問題既 鍾意點樣及時行樂都得啦 但如果無乜錢又要玩盡 想請問一句你第日住邊先 唔洗交租? 無家庭開支?

咪係.1000萬都唔知做到咩

月入十萬 儲7成當然冇問題 仲有三萬可以用
月入一萬 儲7成肯定有問題 你得3千 點生存
嘉誠哥投資輸幾億係散紙來 你輸幾萬已經想死啦

我就真係做唔到月洗3000啦，不過都係買左樓好幾年

問題係
畀你儲100%又如何
十年有幾多
當你喺公司樓下瞓街、去m記食二手飯
一蚊都唔用

十年有冇2百萬
當你有
2百萬夠做咩
10%息好未？
都係得廿萬一年
但首先你要搵到10%息嘅source
真係人唔笑

我寧願聽返大劉家族啲數學偉論
起碼可以笑下
呢啲懶係睇得透嘅喺度鳩up真係睇到嬲

連我老母都開始後悔後生果陣掛住搏殺唔玩多啲
到行都行唔到果陣先嚟後悔就太遲

隨意啦，你exchange完一年，買到樓仲有百幾萬渣手唔係父幹，老實講我就唔信架啦，不過我唔會羨慕，因為我擁有比你多

我就玩足5年等你，你上市記得同我講

美籍丈夫 此post 已完

鳩up幾句好難令人信，特別呢到係child登，如果你有心分享就分享點搵錢，我就分享唔到，因為我係父幹撚

你話月入7萬，然後有樓仲有百幾萬（其中一個戶口），信你邊句好

MO 仔就唔好咁囂張。
咩叫0父幹？交得5K家用就唔叫無父幹啦。老豆老母係唔係中產／醫生呀？ 學費係唔係自己交呀？ 做人要識感恩，唔好以為全部野係靠自己拿番黎。
巴菲特50年前30歲已經有100萬美元，佢都話自己好彩生係美國，老豆又佢咁多野渣

佢個例子真係吹得太大，
香港地搵6萬唔係冇，但重點係佢20幾歲就可以有咁嘅人工嚟儲10年，我就覺得好離地啦，
你話佢地40歲先嚟咁做就話啫

人地係一家三口 咩叫唔生細路

仲要供幾耐？

mo 巴

唔相信有1000萬係hk會財自 得啖笑 屌

10m 財自好多人係咁

詳細係點操作 買樓定買股

囂唔囂張你自己諗，我係局外人就算唔覺得你囂張，都覺得唔大氣lor
1000萬夠唔夠財務自由就唔係你真正concern 既問題，因為以你so called 既支出你自己都知夠。你打咁大段野既目的係咩就見仁見智啦

大氣。。。 大陸9